\section{Билет 2}
\subsection{Задача Коши для системы ОДУ}
Задачей Коши для системы ОДУ называют систему вида
\begin{equation}
  \dot { x} = f(x, t),\quad
  x(t_0) = x_0,\quad
  (t,x) \in G \subset \R^{(1+n)},\quad
  n = \dim(x).
  \label{eq:2-1}
\end{equation}
Здесь \((t_0, x_0)\) называются начальными условиями. Множество \(G\)

\begin{Theorem}[О существовании и единственности]
  Если \(f, f'_x\in C(G)\), то для любых начальных условий \( (t_0, x_0) \in G\) в некоторой окрестности \(U(t_0\), то существует единственное решение задачи \eqref{eq:2-1}, удовлетворяющее условию \(x(t_0)\).
\end{Theorem}

Замечания.
\begin{enumerate}
  \item Требование непрерывности \(f'_x\) можно заменить требованием её ограниченности или условием Липшица
    \[
      \big\| f(x_1, t) - f(x_2, t)\big\| \le k \|x_1- x_2\|.
    \]
  \item В теореме речь идёт достаточном условии существования и единственности решения. Для существования решения достаточно требованить непрерывность \(f(x, t)\) в \(G\), но при этом решение может быть не единственным.
  \item Если уравнение \(n\)-го порядка, необходимо задавать \(n\) начальных условий.
\end{enumerate}

\subsection{Фундаментальная система решений системы линейных дифференциальных уравнений с постоянными коэффициентами}
Рассмотрим частный случай
\begin{equation}
  \dot {x} = A x, \quad \dim x = n.
  \label{eq:2-c1}
\end{equation}
Такая система называется линейной с постоянными коэффициентами. \(A\) --- матрица коэффициентов.

Уравнение
\[
  \chi(\lambda) = |A - \lambda E| = 0
\]
называется характеристическим для \eqref{eq:2-c1}. Его корни, вообще говоря, могут быть комплексными.

Каждому простому (некратному) корню \(\lambda_j\) характеристического уравнения соответствует решение вида
\[
  c_j v_j e^{\lambda_j t},
\]
где \(c_j\) константа, \(v_j\) собственный вектор \(A\), соответсвующий собственному значению \(\lambda_j\).

Если для кратного корня \(\lambda\) имеется столько линейно независимых векторов, сколько его кратность \(v_1, \ldots, v_k\), то этому \(\lambda\) соответствует решение
\[
  c_1 v_1 e^{\lambda t} + \ldots+
  c_k v_k e^{\lambda t}.
\]

В общем случае для любой матрицы \(A\) сущетсвует жорданов базис. Каждой жордановой клетке порядка \(p\) соответствует набор векторов \(h_1,\ldots, h_p\) базиса, удовлетворяющих условиям
\[
  \begin{cases}
    A h_1 = \lambda h_1,\\
    A h_2 = \lambda h_2 + h_1,\\
    \dotfill\\
    A h_p = \lambda h_p + h_{p-1}
  \end{cases}
\]

Каждому набору \(h_1,\ldots, h_p\) соответствует \(p\) линейно независимых решений \(x^1,\ldots, x^p\) системы \eqref{eq:2-c1}
\[
  \begin{cases}
    x^1 = e^{\lambda t} h_1;\\
    x^2 = e^{\lambda t} \left( \frac t{1!} h_1 + h_2 \right);\\
    x^3 = e^{\lambda t} \left( \frac{t^2}{2!}h_1 + \frac{t}{1!} h_2 + h_3 \right);\\
    \dotfill\\
    x^p = e^{\lambda t} \left( \frac{t^{p-1}}{(p-1)!}h_1 + \frac{t^{p-2}}{(p-2)!}h_2 + \ldots + \frac t{1!} h_{p-1} + h_p \right).
  \end{cases}
\]

Объединение систем таких решений для всех жордановых клеток является базисом в пространстве решений и называется фундаментальной системой решений уравнения \eqref{eq:2-c1}.

\subsection{Метод вариации постоянных}
Рассмотрим неоднородную линейную систему ОДУ с постоянными коэффициентами, то есть
\begin{equation}
  \dot x = A x + f(t),\quad
  f\in C(T),\quad
  \dim x = n.
  \label{eq:2-v1}
\end{equation}

Общее решение данной системы можно искать в виде суммы общего решения соотвтетствующей однородной системы (получается при \(f=0\)) и частного решения неоднородной.
\[
  x(t) = x^{\rus{н}}(t) + \sum\limits_{k=1}^{n} c_k x^k(t).
\]
Здесь \(x^1(t), \ldots, x^n(t)\) --- фундаментальная система решений однородной системы.

Запишем матрицу, на столбцах которой будут стоять векторы фундаментальной системы решений
\[
  \Phi(t) = \big( x^1(t),\ldots, x^n(t)\big).
\]
Тогда общее решение однородной системы можно записать в виде
\[
  \Phi(t)C,
\]
где \(C\) некоторая постоянный вектор.

Идея метода вариации постоянных состоит в следующем. Будем искать частное решение неодногодной системы в виде
\begin{equation}
  u(t) = \Phi(t) C(t)
  \label{eq:2-v2}
\end{equation}
Тогда при подстановке этого выражения в исходное уравнение получается более простое уравнение на функцию \(C(t)\).
\[
  \dot \Phi C + \Phi \dot C = A \Phi C + f(t)
\]
В силу того, что \(\dot \Phi C = A \Phi C\), имеем уравнение на \(C(t)\)
\[
  \dot C = \Phi^{-1}(t) f(t).
\]
Интегрируя его, получаем
\[
  C(t) = \int  \Phi^{-1}(t) f(t)\,dt
\]
Для получения частного решение осталось поставить последнее выражение в \eqref{eq:2-v2}.
\subsection{Классификация Пуанкаре особы точек на плоскаости}
Рассмотрим систему
\[
  \begin{cases}
    \dot x = P(x,y);\\
    \dot y = Q(x,y),
  \end{cases}\quad P,Q\in D
\]

Точка \((x_0,y_0)\) называется особой для такой системы, если \(P(x_0,y_0) = Q(x_0,y_0)=0\).

С помощью замены координат \(u = x - x_0, v =y - y_0\) можно получить уравнения, имеющие особую точку \((0,0)\).

Классификация Пуанкаре особы точек на плоскости использует только информацию о линеаризованной системе уравнений в окрестности особой точки. Если особая точка \( (0,0)\), то линеаризация имеет вид
\[
  \begin{cases}
    \dot x = ax + by;\\
    \dot y = cx + dy.
  \end{cases}
\]
Этой линейной системе отвечает характеристический многочлен матрицы коэффициентов
\[
  \chi(\lambda) = (a - \lambda) (d - \lambda) - bc.
\]

Корни характеристического многочлена полностью определяют характер особой точки в данной классификации.
